[愛情社會經濟學] 解決黃牛黨問題, 要靠「舉報者獎賞」制度

今次我唔講愛情 , 轉為講下近期既「黃牛黨」問題

黃子華棟篤笑再次出現黃牛黨問題 , 真係「老豆都買唔到飛」 , 近期亦有巴打開 post 討論呢個話題 , 我見大家既留言都係一致認為 「實名制 + 限購」 係唯一既解決方法

久石讓早前就決定用「實名制」來對付黃牛黨 , 雖然大家都拍手讚好 , 但亦有人提出「實名制」既壞處 , 就係令到 正規既轉讓 都ban埋 (例如購票者臨時有事來唔到 , 又唔想浪費 , 因此原價轉讓畀朋友)

然後就有人提出「實名制 + 可轉名」, 之但係如果可以轉名的話 , 咁黃牛黨都可以先用炒價賣畀人 , 然後扮係正規轉讓咁去轉名 , 即係黃牛黨問題都係冇解決到

另外 , 實名制亦會涉及個人私隱問題

左手 (黃牛黨) 又係肉 , 手背 (正規轉讓、私隱) 又係肉

想兩者兼得 ?

首先要立法禁止黃牛黨 , 然後再加上「舉報者獎賞」

舉報者獎賞：

只要成功舉報黃牛黨，並提供有效證據，舉報者就可以得到該黃牛黨手上的門票

你可能會問: 就咁立法咪得囉 , 點解要加 舉報者獎賞 ?

首先 , 警察唔會長期check有咩人做黃牛黨 , 所以一定要靠大家去舉報

但大家會否踴躍舉報 ? 未必 , 因為舉報會有以下壞處

1. 舉報者要花時間協助警方調查
2. 黃牛黨被捉 , 變相少咗一張門票係市場流通

大家做咁多野都係想買到門票 , 結果舉報就做咗啦 , 但依然係買唔到門票 , 咁你話邊個會咁戇居去舉報 ?

黃牛黨就算被拉 , 以現時既法律制度 , 佢手上既門票都可能會繼續由佢持有 , 又或者被充公 , 總之就唔會退出來 , 變相市場上會少咗一張門票

一諗到呢度 , 相信好多人都會情願用炒價去買黃牛票 , 都唔願意舉報黃牛黨

要令到大家願意舉報 , 最好既方法就係 給予獎賞

大家最想要既 就係門票 , 所以 黃牛黨手上既門票就係最好既獎賞

利用「囚徒困境」，推演「舉報者獎賞」的成效

巴打們咁有學識 , 相信大家都知道咩係「囚徒困境」 , 所以我唔係度多解釋

我會用類似「囚徒困境」既原理，來推演「舉報者獎賞」呢個制度對黃牛黨所產生既 心理影響

1. 買家願意買 = 黃牛黨賺錢 、買家得到門票 但蝕錢

2. 買家暗地裡搜集證據, 然後成功舉報 = 黃牛黨被捕、 買家免費得到門票

3. 買家暗地裡搜集證據, 但舉報不成功 = 取消交易 (門票賣唔出,所以算係黃牛黨失敗)

現時黃牛黨咁猖獗 , 就係因為 冇王管 , 加上 佢地睇死你唔會舉報

「舉報者獎賞」既作用係令到佢地知道 , 佢地接觸既每個潛在買家都有好大誘因成為舉報者 (即係情況 2、3) , 從而令到黃牛黨產生心理陰影

所以「舉報者獎賞」最大效用係在於 阻嚇作用 , 從心理上令到佢地覺得唔化算，甚至係唔夠膽做黃牛黨

就好似 亂拋垃圾要罰款5000元

點解可以令到大家都唔再亂拋垃圾 ? 係咪好多人都被罰過錢 , 所以怕咗 ?

當然唔係啦 , 因為條例本身已經令到大家心理上產生「害怕」

最後係咪真係會執法已經冇所謂 , 因為大家已經知驚

你對呢個話題有咩意見 ? 你又認為點先可以解決黃牛黨問題 ? 大家可以討論一下

btw 覺得呢篇啱睇既 , 不妨俾小弟一個正評

全世界都有黃牛現象，香港有好多案例可以借鑒嘅。解決黃牛黨問題, 點都要政府+娛樂巨頭肯出手...換言之，如果佢哋明知（其實點會唔知）黃牛猖獗都唔做嘢，你話佢自己冇分到一杯羹我就唔信啦

抽選冇轉讓

其實凡係冇得轉讓，都會出現我上文所講 「臨時來唔到 , 所以想轉讓畀朋友」既問題

呢個亦係巴打們爭論得最多既一野樣

你講嘅方法始終要政府肯立法，仲要過到先得
如果主辦方、售票單位同場地單位自己搞半實名制其實都可能work

半實名制即係出兩種門票：一種係印有身份證首4位號碼(實名飛)、另一種係無特定身份證號碼(白飛)，後者唔會直接買到

購票時最多可輸入兩組身份證號碼：買1-2張飛只需輸入一組ID，買3-4張飛則需要輸入兩組ID：
a)買2張門票則會有1張指名飛+1張白飛
b)買3張門票者會有2張指名飛+中間1張白飛
c)買4張者，中間連位飛為指名飛，首及尾座號則為白飛

綑綁實名飛同白飛銷售可以令接近一半門票持有人毋須出示身份證，比起全實名制更能減少場地人員工作量、加快進場速度
而且黃牛黨一般需出售2連位方能牟取暴利，而綑綁售票情況下，就算白飛流出市場，亦唔會有連位飛

咁樣賣飛行半實名制可以比起全實名制減省更多查飛時間，亦可以確保有效打擊黃牛，而且比起全實名制更有彈性(朋友臨時有事陪唔到你睇嘅話都可以搵第個補上，當然始終有人要用實名登記)

巴打呢個方法唔錯喎

btw 我呢個 post 就係想大家交流一下，如果大家有咩意見or方案都可以提出來

多啲聲音，先能夠令到大眾關注

多啲討論，先能夠揾出最好既方案

所以成日有人話啲 贊助商/主辦單位 裡面既人自己做黃牛

高質 post，留名

講真，你唔買黃牛飛，黃牛黨無利益就唔會去搶飛
實名買飛，入場檢查肯定好慢
改娛樂場所法例仲好，包埋康文署就搞掂

呢個方法好似幾好，但如果係比左ID實名果個人黎唔到咁點

炒得太過火，所以搞到神憎鬼厭囉
真係 老豆都買唔到飛

呢個方法只係改善左全實名制，但始終冇可能解決到呢個問題

如果你買2張飛，真係2個人都嚟唔到，咁最多只可以轉讓張白飛俾人，叫做蝕少一半咁囉

「企硬唔買黃牛飛」講就易

實情係太多香港人屈服去買黃牛飛，所以根本杜絕唔到黃牛黨問題

有巴打話已經有人用6000元買咗棟篤笑既黃牛飛

真係忠實既 fans 想入場支持偶像既，就無法用正途買飛

樓主係咪覺得自己好醒
如果有舉報獎勵邊個執行?警察
以佢地辦事效率演唱會過一個月都唔知搞掂單野
實名制就足夠理得佢嗰日死老豆定係自己撞車
睇唔到就自己衡量損失

利申:本人討厭炒賣覺得10蚊價值你12蚊賣出去多出2蚊係落入商人而且對社會冇貢獻
但香港係自由經濟體所以我認為黃牛黨存在係冇問題
即係股票市場都係同一道理

啲黃牛飛係證據黎，一日未入到佢罪都唔可以用。一陣法庭判無罪，而啲飛又比左舉報人用左，咁點算？

睇文啦，巴打

我上文已經講咗，呢個方法最大既效用係 阻嚇作用

正如亂拋垃圾罰 5000 咁樣，初期係有人執法，捉幾個人出來殺一儆百

但你估長期有人mon住咩，後期已經無咩人捉啦，立條法例嚇啲市民咋

套用返「囚犯困境」既原理，呢個方法係要令到黃牛黨唔再相信啲買家，因為佢會形住啲人approach佢話買飛，係為咗搜集證據然後報串

當賣家唔再相信買家，咁交易就進行唔到落去，根本唔會行到真係要報警個一步

當然，如果真係要執法，我個人覺得由負責售賣門票既公司去執法都可以，唔一定要警方或者海關

阻嚇
唔好撚玩啦實際上執行個程序係點可唔可以指點細佬
搜集證據?黃牛黨唔認呢?排期審?
實名就實名掃哂班黃牛走
掃親無辜只係好小數

咁一個黃牛黨hold十幾張票
舉報人可以拎哂?
點解防止人地屈黃牛?

你篇廢文想法好理想但執行性係零

人地賣飛邊有執法權力
如果你係想搞鳩黃牛黨嘅，其實條款「本售票公司及主辦單位保留最終決定權」已經可以令張飛作廢，咁其他人就可以重新透過買飛系統買返嗰個位

巴打，你話 「本售票公司及主辦單位保留最終決定權」 呢個已經係執法權啦

依家唔係要拉黃牛黨坐監呀，只係沒收佢張門票然後轉送比舉報者咋

主辦單位點會無權做呀

咁樣主辦單位蝕錢
其實容許舉報人原價買返個位已經夠吸引力令佢地舉報人

btw樓上問屈人黃牛嗰啲點解決係咪假膠

唔會蝕錢，黃牛黨已經俾咗錢買飛啦嘛，所以只係將黃牛黨手上既飛轉為比舉報者

如果你指蝕錢係指 主辦單位要增加營運成本的話，咁真係無計，因為就算「實名制」其實一樣係增加營運成本

或者咁講，現時就係因為主辦單位節省咗呢部份既成本，所以令到買飛機制有漏洞，從而衍生黃牛活動

所以主辦單位係唔應該節省呢啲成本既

咁如果行半年左右，個阻嚇效果真係杜絕到黃牛嘅話
咁呢部份嘅成本到時會因為冇黃牛而變成0，咁我又覺得送下無妨喎

不過我怕到時個玩法變成黃牛唔敢公開放飛但有人網上高價收飛，即係黃牛由主動變成被動，雖然可以令黃牛冇咁猖狂，但佢地依然會囤飛，其他人依然係買唔到飛，個問題可能仍然係解決唔到

好，我就講個流程出來。首先要有以下機制 :

1. 實名制 + 可轉讓
2. 門票要印有 姓名、身份證號碼首4位、門票序號
4. 可經 網上查詢 門票序號是否有效
3. 主辦單位要設有 舉報熱線

一般買黃牛票既過程中，都會先叫黃牛黨影自己張門票，以證明自己真係有票

買家只要先要求黃牛黨 清楚影哂成張票，加上對話內容包含咗炒黃牛既證據，買家就可以 cap圖舉報

舉報熱線既同事一check到門票上既 姓名、身份證號碼首4位、門票序號 都吻合，咁已經可以將門票 即時報廢

上網查呢張票既序號，會話係無效，所以黃牛亦無得賣俾下一個

唔好同我講咩「萬一張票俾人地偷偷地影咗相，然後用來偽造黃牛證據來屈我點算呀?」

如果自己都保管唔好張票的話，賴得邊個呀

依家無實名制既情況下，張票被人偷咗都會發生啦

如果大家覺得個流程仲有咩漏洞/問題，可以提出，大家討論多啲，個方案就會越改越好，正所謂「道理係越辯越明」

如果大家有其他方案，或者有意見想抒發一下，都可以係度講，黃牛問題其實已經糾纏咗好多年，的確係一個好值得討論既話題

睇返我上述個個方案

實名制根本已經收黃牛皮
營運單位又唔會蝕(黃牛係搶完飛先賣一樣係俾晒錢)
實名制 , 英文全名 + 身分證頭4個字計埋英文字母 , 不得轉讓 , 每人限購兩張
同時買兩張可以一同輸入另一個人既名同id no.
你可能會話點解唔可以後補？因為有後補就可以照賣黃牛
你亦可能話 , 我幫fd買ja wor , 點知佢id ?
唔係要知佢全個id , 而呢個本身係購買規矩 , 佢就冇得唔俾 , 佢唔俾就叫佢自己買 , 而最唔俾id no. 你又想一齊坐就你俾id佢買

好簡單既原因炒黃牛既人永遠都 "不是" 使用者
冇得轉讓 , 有時間限制 , 要相當既金額購買 , 仲要冇興趣入場睇 , 佢仲炒條鐵咩

你會問 , 諗時去唔到放唔到俾fd 睇咪蝕左張飛？
第一 , 你買果陣已經清楚知道自己當日有冇咩特別野做
第二 , 正常你肯用一千幾百去睇show , 咩約會都推啦 , 你唔推係你問題
第三 , 如果係緊要到死人冧樓 , 你果刻會在乎果一千幾百？

唔好俾藉口炒狗啦
唯一可以反駁上面既原因係 , 炒狗手上d飛係零成本 , 係主辦單位自己拎出黎炒賺一筆 炒狗=主辦單位就合理了

垃圾文，目的係想將責任推比觀眾令主辦單位避開實名制賣飛。

執法即係牽涉監察同調查, 又係增加社會成本

最好既方法係主辦單位可以將飛回收, 好似機票咁, 可以根據距離開show 既日期長短去斷定回收價, 然後主辦單位係回收左張飛後按原價發售, 情況可以係賣畀後備名單既人, 或者其他人

爬文啦，我上面有講到我呢個方案其實都係要用到 實名制 + 可轉讓

話垃圾文之前睇清楚先啦，垃圾

我爬上你老母個身度先

你睇返我上面既留言，我個流程 其實都係要用到實名制

只係實名得黎又可以做到朋友間既轉讓，同時又可以防止黃牛活動

其實我明白你意思既，你覺得只要解決到大問題，其他小問題就由得佢 (eg. 買咗飛但臨時黎唔到既就自己硬食啦)

但我就想盡量做到 盡善盡美，連小問題都一併解決

駁唔到就拿人地老母出來講
好野呀巴打，你贏哂

呢個世界冇可能全部野係完美 , 尤其政策 ,
實有一少部份人屌

因為呢堆小部份人而唔去解決最重要既問題 .... 會唔會on9 左少少？

波叔同你講 ,喂宜家全民派6千
跟足上次派錢 , 之後就有18歲樓下既人反對 , 咁係唔係唔派先？

加多碟油菜，你贏哂

你誤會啦，爬文啦

我上面講咗，如果係 實名制 + 不可轉讓，就會連朋友間既轉讓都 ban

如果係 實名制 + 可轉讓 + 我上面個流程，就可以 又防止到黃牛黨，又可以朋友間轉讓

所以我係 大問題and 小問題一併解決呀

爬文啦，我無氣啦

留名返屋企睇

朋友間轉讓呢樣野其實已經可以俾黃牛黨搵嗰班甘心食黃牛飛嘅傻仔嚟劏，就正如當年閃卡，大家都話係好朋友一樣

而家就係仍然有班傻仔話俾人劏幾千蚊都心甘情願，因為佢地買唔到飛

只要黃牛黨捉住「買唔到飛所以就買黃牛」呢個心理，佢地依然會繼續製造買唔到飛呢個現象

我都有諗過呢個問題，但諗返點解一定要睇、同埋點解黃牛飛有條件賣咁貴，其中一個理由就係因為「賣連位飛」

心甘情願食黃牛飛嘅人大部份都唔係自己一個人入場，有唔少係因為朋友/另一半想睇、想同朋友/另一半睇

正如好多時，活動送戲飛、演唱會飛都會送2張，因為大部份港人偏好結伴去睇戲、睇演唱會、睇節目

所以捉返心理，我先會suggest用半實名去收黃牛皮

主辦就是黃牛

此post已完